%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%									Chapitre 1											%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\chapter{Introduction}

%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\mtcaddchapter[Introduction]
\chapter*{Introduction}


% Temporarily change the way headers are displayed for the bibliography
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{\MakeUppercase{#1}}{}}
\chaptermark{Introduction}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{\MakeUppercase{%
			\chaptername\ \thechapter.%
			\ #1}}{}}


%	\citationChap{
%	– Ma foi, dans mon pays à moi, répondit Alice, encore un peu
%	essoufflée, on arriverait généralement à un autre endroit si on courait très vite pendant longtemps, comme nous venons de le faire. \\
%	– On va bien lentement dans ton pays ! Ici, vois-tu, on est
%	obligé de courir tant qu'on peut pour rester au même endroit.
%	Si on veut aller ailleurs, il faut courir au moins deux fois plus vite que ça !
%	}{Lewis Caroll}
%	\minitoc
%	\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



% Début du chapitre


%1. Introduction to the introduction: The first step will be a short version of the three moves (Context, Problem (and Significance), Response), often in as little as three paragraphs, ending with some sort of transition to the next section where the full context will be provided.

Le monde viral est ubiquitaire et son évolution est indissociable de l'évolution du vivant. Les virus interagissent en permanence avec l'ensemble des espèces de manière bénéfique, nocive ou toutes les combinaisons intermédiaires. Ils font, défont, régulent et protègent les populations vivantes et, pourtant, restent encore très mal connus à l'heure actuelle.

La nature des virus est parfois difficile à cerner pour le grand public et l'immense majorité d'entre eux reste encore à découvrir. Nous connaissons déjà bien l'importance de certaines espèces virales pour la santé et l'agriculture mais, à l'ère de la globalisation des échanges, leur existence soulève de nouvelles problématiques qu'il est essentiel de comprendre et d'explorer. Cela passe par l'étoffement des connaissances sur cette immense biomasse que constituent les espèces virales dont nous ignorons encore tout. Cette thèse s'inscrit dans ce besoin d'identification et de classification. Nous y explorons une approche d'apprentissage automatique pour y répondre.

%2. Context: Here the writer can give the full context in a way that flows from what has been said in the opening. The extent of the context given here will depend on what follows the introduction; if there will be a full lit review or a full context chapter to come, the detail provided here will, of course, be less extensive. If, on the other hand, the next step after the introduction will be a discussion of method, the work of contextualizing will have to be completed in its entirely here.

Nous voulons construire cette approche de manière spécifique aux séquences virales afin de prendre en compte leurs grandes différences avec le vivant. En effet, les virus possèdent des caractéristiques bien particulières qui les rendent difficiles à étudier. Ce sont des parasites obligatoires non vivants qui ne possèdent pas de gène commun à toutes les espèces qui puisse être utilisé pour les comparer. Certains s'insèrent dans le génome de leur hôte et participent ainsi à une pollution des données de référence, ce qui brouille les pistes pour leur identification. Ils sont difficiles à isoler expérimentalement et leurs taux de mutation très élevés rend leur étude difficile avec des outils généralistes construits autour des caractéristiques plus stables du vivant.

%3. Restatement of the problem: With this more fulsome treatment of context in mind, the reader is ready to hear a restatement of the problem and significance; this statement will echo what was said in the opening, but will have much more resonance for the reader who now has a deeper understanding of the research context.

Nous espérons que cette exploration puisse apporter de nouvelles informations utiles à l'avancement de l'effort de compréhension du monde viral et de ses multiples intéractions avec l'environnement. Les enjeux économiques et sanitaires de cet effort sont multiples: prévention des épidémies, amélioration des stratégies agricoles, étude et sauvegarde de la biodiversité, promotion et mise en place de démarches écologiques et durables.

%4. Restatement of the response: Similarly, the response can be restated in more meaningful detail for the reader who now has a better understanding of the problem.

Heureusement, les nouvelles technologies de séquençage nous offrent à présent de nouvelles possibilités d'identification des espèces présentes dans des échantillons complexes, offrant un regard sans précédent sur la biodiversité. Il est à présent possible d'obtenir des données sur l'ensemble des espèces présentes dans un milieu donné à un instant précis. Ces espèces incluent les espèces virales et offrent de nouvelles perspectives pour étoffer l'ensemble des connaissances sur les virus et leurs intéractions avec leur milieu. Cela passe par une identification en deux étapes: savoir reconnaître si une séquence appartient où non à un virus et, le cas échant, évaluer de quel type de virus il s'agit.

%5. Roadmap: Brief indication of how the thesis will proceed.

Cette thèse a pour objectif d'aborder ces deux étapes en utilisant des techniques d'apprentissage automatique. Nous avons choisi d'adopter une approche globale basée sur la composition nucléotidique des séquences sans utiliser d'annotation fonctionnelle, afin d'explorer la validité d'une approche "à l'aveugle" qui ne nécessite pas de se référer à la réalité biologique que ces séquences représentent.

Nous commencerons par détailler le contexte scientifique et les enjeux de cette thèse, en incluant l'ensemble des notions de base en biologie nécessaires à la compréhension du sujet, étant donné que cette thèse s'adresse à un public issu de la recherche en informatique. Ensuite, nous ferons un tour d'horizon des algorithmes de classification de séquences aujourd'hui disponibles, puis une évaluation de la difficulté de la tâche lorsque les données analysées sont d'origine virale. Enfin, nous présenterons les travaux effectués au cours de l'exploration des deux étapes d'identification et l'analyse de leurs résultats.
